出動清路障稱止暴制亂 解放軍違駐軍法 民間記者會：今日執磚 明日屠城

出動清路障稱止暴制亂 解放軍違駐軍法
民間記者會：今日執磚 明日屠城

【本報訊】反送中運動持續逾五個月，港府沒回應訴求令社會陷入困局，各方一直擔心解放軍會出動「平亂」。直至昨日解放軍終於出動，約百名駐軍步出九龍塘軍營，清理浸大對開路障，其間有軍官表明自發參與，並揚言目的是「止暴制亂」。此舉令各界譁然，指解放軍涉違反《基本法》及《駐軍法》。有時事評論員認為駐港部隊恫嚇港人；亦有立法會議員憂慮日後駐軍以「自發」名義行事，範疇可無遠弗屆；民間記者會更稱解放軍「今日執磚，明日屠城」。

記者：司徒韋桐 梁瑞帆

相關新聞：稱行動毋須上報 官媒速刪報道

連日來多區大學外出現堵路，其中浸會大學對開聯合道和聯福道，昨下午2時許有市民清理路障，至4時許，近百名解放軍駐港部隊突然分批列隊，由附近軍營步出直往聯福道，他們有人拿膠桶，有人持掃帚清理路上磚頭和路障，再放入路邊一個環保斗。在場部隊全部沒穿軍服，亦未有佩戴任何裝備，部份人身穿軍綠色上衣，其餘人穿上橙色或藍色背心，印有以簡體字寫成的「特戰八連」或「雪楓特戰營」字樣，有軍人一直在旁錄影。

多名穿軍綠色上衣的駐軍，昨下午手持掃把等工具列隊走出軍營，約40分鐘後已大致清理完浸大對開聯福道的路障。
AppleDaily

解放軍以「自發」名義出動執磚，遭質疑為日後出兵鋪路。
AppleDaily

疑似指揮官籲記者加入清理

其中一名疑似指揮官的解放軍（圖）向記者稱：「我是解放軍。」又表示他們是自發參與，更呼籲記者放下器材加入清理行列，又說︰「甚麼目的都是為了安全、祥和、止暴制亂，我們的目標把道路暢通，我們的目標是香港安全穩定，你們要發揮正能量，香港市民的掌聲就是最好的形象。（我們）都是自發的，希望你們放下手中的（相機），跟老百姓一起去幹有意義的工作。」約40分鐘後，聯福道路障大致清理完成，解放軍即列隊集合，擔起掃帚浩浩蕩蕩操回軍營。

政府發言人稱，九龍塘軍營外駐軍協助清路障，純屬駐軍自發性質，並非特區政府請求協助。中國人民解放軍駐香港部隊新聞發言人韓鈾亦發佈消息，指有市民在聯福道清路障，駐軍官兵加入，配合清理道路。

時事評論員林和立認為，清路障行動是為營造溫和形象收買人心，但背後警示作用十分驚人，「試一試港人反應，如果冇人反對，甚至反應正面，可能會用解放軍或者廣東警察」；同時配合四中全會針對香港問題的訊息，以及習近平「止暴制亂」講話，達致恫嚇港人目的，表示如「再搞落去，會考慮出解放軍」。

AppleDaily

泛民質疑圖合理化在港行動

24名民主派議員發表聯合聲明強烈譴責，批評港府和駐軍「一而再互扯貓尾，製造藉口」，無視《基本法》和《駐軍法》對駐軍限制，意圖令市民習慣駐軍在港公開活動，「漸漸合理化解放軍在港行動，圖達致溫水煮蛙效果」。本身是大律師的公民黨黨魁楊岳橋指，《駐軍法》列明駐軍原則上不能「掂香港嘢（干預特區事務），要掂都要通報（港府）」，故駐軍「唔係就咁行出嚟，用『自發』名義，佢哋係基於乜嘢『自發』？」楊憂慮此例一開，日後駐軍以「自發」名義行事的範疇可以無遠弗屆，「咁止暴制亂使唔使『自發』？下次揸軍車都可以『自發』？」

法律界議員郭榮鏗批評駐軍做法「嚴重衝擊及破壞一國兩制承諾」，決定申請在周三的立法會會議上提出急切質詢。民間記者會亦指解放軍駐港部隊此舉粗暴干預香港自治權，視一國兩制如無物，「今日執磚，明日屠城」。

去年9月超強颱風「山竹」襲港，駐軍亦曾出動清理郊野公園內的塌樹，當時政務司司長張建宗亦以有關活動屬「公益義工」活動作解釋開脫。

AppleDaily

推

（緊急要人）再唔出嚟幫手下星期黎明行動成效一定會大減